[Southern_Chivalry.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Southern_Chivalry.jpg "fig:Southern_Chivalry.jpg")

**議會暴力**指稱發生於[議會中的](../Page/議會.md "wikilink")[暴力事件](../Page/暴力.md "wikilink")。

尽管当众斗殴有损[立法机构的庄严形象](../Page/立法机构.md "wikilink")，政治的高度对抗性带给[議員的压力和愤怒情绪使得议会暴力在各国都时有发生](../Page/議員.md "wikilink")\[1\]。现代议会暴力经常由意见不合、票数紧逼引起。

古代的議會暴力則無關政府的[合法性](../Page/合法性.md "wikilink")，政府行為的不公義，危害公眾或極度無理等因素，因此形式與現代的議會暴力不同。古代的議會暴力有時候是政變或赤裸暴力，有時候是議員之間因為榮辱而攻擊對方或進行[決鬥](../Page/決鬥.md "wikilink")。

## 歷史

## 古羅馬

[Vincenzo_Camuccini_-_La_morte_di_Cesare.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vincenzo_Camuccini_-_La_morte_di_Cesare.jpg "fig:Vincenzo_Camuccini_-_La_morte_di_Cesare.jpg")

[古罗马最著名的议会暴力](../Page/古罗马.md "wikilink")，当属罗马将军、[独裁官](../Page/独裁官.md "wikilink")[凯撒于](../Page/凯撒.md "wikilink")（）的一次[元老院会议中被一群议员刺杀的事件](../Page/罗马元老院.md "wikilink")。以[盖乌斯·卡西乌斯·朗基努斯和](../Page/盖乌斯·卡西乌斯·朗基努斯.md "wikilink")[马可斯·布鲁图斯为首](../Page/马可斯·布鲁图斯.md "wikilink")，自称的议员们已经谋划多时要刺杀凯撒。最后他们选择在元老院会议上付诸行动，因为在会议上只有议员而没有凯撒的亲信。议员伪造了一份请愿书要求凯撒交出政权，而凯撒则要求为此召开元老院会议。凯撒到达[庞贝剧院之后](../Page/龐貝劇場.md "wikilink")，在场的议员和刺客共计60人取出[托加下的匕首乱刀刺死了凯撒](../Page/托加.md "wikilink")，据说一共刺了23刀，但只有1刀是致命的。\[2\]
凯撒之死直接引发了一场争夺[共和国政权的](../Page/罗马共和国.md "wikilink")[内战](../Page/内战.md "wikilink")，以[屋大维建立](../Page/屋大维.md "wikilink")[罗马帝国告终](../Page/罗马帝国.md "wikilink")。

## 各地情況

### 英国

現在[英國下議院的坐席劃分為](../Page/英國下議院.md "wikilink")[執政黨與](../Page/執政黨.md "wikilink")[反對黨兩邊](../Page/反對黨.md "wikilink")，各自有一條紅線，兩條紅線相距為「兩把劍」的長度，兩方都不可以越過紅界，這意味是將議員分隔，不許他們決鬥，因為英格蘭的早期議會是容許持武器進場的。

  - 1762

英國亦曾經盛行決鬥，議員之間也會因為口角而決鬥。1762年與的決鬥，起因是马丁在下議院對威尔克斯言語侮辱，決鬥在會議結束後，立即展開\[3\]。

  - 1972

在一场关于[流血星期日中英国士兵行为的争辩中](../Page/流血星期日.md "wikilink")，国会议员
用拳头殴打了[保守党内政大臣](../Page/保守党_\(英国\).md "wikilink")[雷金納·麥德寧](../Page/雷金納·麥德寧.md "wikilink")，原因是后者无视公民的证词（包括德夫林的），坚称[英軍士兵当时只是在进行自卫](../Page/英軍.md "wikilink")。事后德夫林声称她的行为是要取回发言权。她被处以半年禁止进入下议院的处罚。

  - 1976

在和[工党国会议员的一场充满恶意的关于](../Page/工党_\(英国\).md "wikilink")\[4\]
的辩论之后，保守党员[迈克尔·赫塞尔坦终于被一群高唱](../Page/夏舜霆.md "wikilink")[红旗歌](../Page/紅旗_\(歌曲\).md "wikilink")（社会主义歌曲）的人激怒了。他拿起会议室的在头顶挥舞，但随即被制止。前者离席后当日的立法活动被暂停。\[5\]

### 美国

[Lyon-griswold-brawl.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lyon-griswold-brawl.jpg "fig:Lyon-griswold-brawl.jpg")，内容为Griswold和Lyon打架的场景。\]\]

美國於建國初期經常上演議會暴力，後來經過多次的修法，議會暴力在美國已經少見，取而代之的則是國會議員在議會的[冗長辯論](../Page/冗長辯論.md "wikilink")。

  - 1798年2月15日

这场打架事件发生在[美国众议院的会议室中](../Page/美国众议院.md "wikilink")，主角是[联邦党众议员](../Page/联邦党.md "wikilink")，[康涅狄格州的](../Page/康涅狄格州.md "wikilink")
 和[佛蒙特州的代表](../Page/佛蒙特州.md "wikilink")
。Griswold用[山胡桃木手杖猛击Lyon的头](../Page/山胡桃木.md "wikilink")、肩和手臂，后者则努力抵挡。然后Lyon跑到壁炉旁拿起一只火钳，返回现场勇敢反击。身手敏捷的Griswold绊倒了Lyon，未等后者起身又打他的脸。这时旁人把两人分开了。稍事休息之后，Lyon又突然拾起火钳追赶Griswold，战火又重新点燃。二者此前就有过冲突。同年1月30日，Griswold公开指责Lyon
“懦夫”，后者向前者脸上吐口水作为回报。结果Lyon成了第一个受到众议院伦理委员会指控的众议员，但在投票后他被免于处罚。

  - 1856年5月22日

在这起著名的暴力事件中，[南卡罗来纳州的众议员](../Page/南卡罗来纳州.md "wikilink")用殴打了[马萨诸塞州的](../Page/马萨诸塞州.md "wikilink")。\[6\]后者曾宣称前者的兄弟是一个[皮条客](../Page/皮条客.md "wikilink")，娶了一个“别人都觉得醜，他却觉得可爱极了；污染了这个世界的风光，却点缀了他的生活”的妓女。此后数十年，参议员们常常携带笞杖甚至是[左轮手枪以避免遭受类似的厄运](../Page/左轮手枪.md "wikilink")。

### 中華民國

[中華民國政府的議會暴力通常称为](../Page/中華民國政府.md "wikilink")**國會打架**、**立委鬥毆**、**立委群殴**、**立院全武行**，即[立法委员集體打架的意思](../Page/立法委员.md "wikilink")。中華民國[立法院发生打架的历史](../Page/立法院.md "wikilink")，可以追溯到1980年代。一般以1988年4月7日[民主進步黨立委](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[朱高正跳上主席台毆打立法院長](../Page/朱高正.md "wikilink")[劉闊才為首件議會暴力](../Page/劉闊才.md "wikilink")。\[7\]
在早期，[中国国民党執政时代](../Page/中国国民党.md "wikilink")，随国民党政府來台之原[中國大陸各省籍立法委員](../Page/中國大陸.md "wikilink")、國民大會代表在[動員戡亂的情況下](../Page/動員戡亂.md "wikilink")，[任期可以无限制](../Page/万年国会.md "wikilink")，老立委、老国代被譏為[老賊](../Page/老賊.md "wikilink")。议会决议过程，老立委惟有黨意是從，所有票全被[国民党掌握](../Page/国民党.md "wikilink")，因而与在野党的紛爭往往也是輕鬆帶過，甚少发展到肢體冲突。

1980年代，[一黨專政之下的立法院](../Page/一黨專政.md "wikilink")，只是[国民党中央的](../Page/国民党中央.md "wikilink")[橡皮圖章](../Page/橡皮圖章.md "wikilink")，非但組織怪異，也無法發揮民主國家的國會功能，其面貌與今日截然不同。當時除了1948年在大陸時期所選出，將近380位的資深立委之外（原本共有760人，遷臺後剩380餘人，含1991年前在台灣逝世者），依據《動員戡亂臨時條款》所選出的「增額」立法委員，最多的時候也僅有130人，且多數屬於國民黨籍，難以發揮國會的正常功能。[黨外的](../Page/黨外.md "wikilink")[朱高正認為](../Page/朱高正.md "wikilink")「在國民黨獨裁時期，反對黨為有效監督，必須採取極端的手段；溫和的問政方式，無法有效推動民主發展」，開始國會肢體肉搏衝撞體制的風氣。由朱高正所帶起的暴力問政風格，讓立法院乃至於地方議會紛起效尤，動輒以肢體進行議事抗爭。但在沒了[威權體制](../Page/威權體制.md "wikilink")，黨國箝制民主的脈絡以及爭民主的理念之下，肢體抗爭失去正當性，成為個人作秀與利益交換的工具，與當年立意在「打倒[威權](../Page/威權.md "wikilink")、爭取民主」的理念不可同日而語。

而現在國會暴力減少許多，較多是溫和的推擠碰撞，参与衝突的立委，一是黨團議事攻防的運用，二是可以获得媒体的特别关注进而吸引选票等考量，有「[政治作秀](../Page/政治作秀.md "wikilink")」、「看到攝影機才打架」、「其實是好朋友」、「先私下約好才打架」及「早上在立院打架、晚上一起上酒家」之说。

另外，在臺灣，立法委員的發言時間是有限制的，無法像國外的國會一樣利用[冗長辯論的手段癱瘓議會](../Page/冗長辯論.md "wikilink")，因此議會暴力成了立法委員癱瘓議事的唯一手段，也讓立委的鬥毆被认为是台湾政治的标志之一。

#### 軍系立委對民進黨立委的反制

  - 1990年至1993年

[郝柏村任](../Page/郝柏村.md "wikilink")[國防部長和](../Page/中華民國國防部部長.md "wikilink")[行政院長時](../Page/行政院長.md "wikilink")，軍系立委、“[秩序組](../Page/秩序組.md "wikilink")”和駐衛警為「捍衛[國防部](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")」而幾乎天天打架，這時民進黨只有12席，有時有人（例如[盧修一](../Page/盧修一.md "wikilink")）被打到住院，甚至有一次立法院長動用警察權將所有民進黨立委趕出立法院。

  - 1990年3月7日

上午11時，立委[陳水扁參加立法院國防委員會的會議](../Page/陳水扁.md "wikilink")，質詢國防部長[郝柏村是否在](../Page/郝柏村.md "wikilink")[二月政爭時有意推翻](../Page/二月政爭.md "wikilink")[李登輝](../Page/李登輝.md "wikilink")，郝答不宜說明；陳又問如果以後再發生政爭時郝柏村要站在哪一邊，這時主席[周書府說這超出質詢範圍](../Page/周書府.md "wikilink")，兩方發生口角，周書府宣佈休息。

下午1時，陳水扁繼續上台質詢其他關於國防預算事項，郝繼續避重就輕，說：「以後再書面回覆」，直到超過時間之後，周書府就趕陳水扁下台，說：「以後所有都書面回覆，換下個委員」，陳水扁大怒，以[臺語大喊](../Page/臺語.md "wikilink")：「哪有人用這種方法，我不要諮詢。」\[8\]一邊翻倒了發言臺，[張俊雄](../Page/張俊雄.md "wikilink")、[戴振耀也跟著翻桌](../Page/戴振耀.md "wikilink")。這時[郁慕明聽到國防委員會有事](../Page/郁慕明.md "wikilink")，便趕來拿椅子亂摔，大罵：「他媽的，[幹](../Page/幹.md "wikilink")，你們真的要搞啊，[肏你媽的](../Page/肏你媽.md "wikilink")！」，[盧修一也抬起桌子要打郁](../Page/盧修一.md "wikilink")，郁則拿攝影機腳架抵擋，大家打成一團，郝柏村則是在被國民黨立委護衛住的情況下依舊老神在在地坐著。

混亂過後國民兩黨互相指責不是，周書府更是大聲嚷嚷的說要提出告訴，郁慕明大罵：「你們好好談我們都可以接受啊，動不動就扔桌翻桌，以後立法院怎麼開會！」。\[9\]

#### 國會全面改選後

  - 1993年5月5日

國民黨立委[林明義和民進黨吵架](../Page/林明義.md "wikilink")。下台後，林因認為民進黨立委[蘇焕智罵他](../Page/蘇焕智.md "wikilink")**[幹你娘](../Page/幹你娘.md "wikilink")**，於是拿黑金鋼[大哥大朝蘇頭上猛砸下去](../Page/大哥大.md "wikilink")。蘇焕智表示當時是用台語故意以勸他忍耐一點（**卡忍耐**）。

而在同一天下午的國防委員會審查榮民改革相關預算時，民進黨立委[陳水扁發表關於榮民的預算談到](../Page/陳水扁.md "wikilink")：「大陸榮胞中心的44個員工人員維持費高達兩千兩百多萬元，然而160個大陸榮胞的生活費卻只有一千六百多萬元，榮胞中心的員工人數只有榮胞的四分之一，為何榮胞中心人員維持費高達榮胞生活費的一點五倍？這是把榮胞當豬在養嗎？」\[10\]

而國民黨立委[韓國瑜卻誤以為陳水扁在罵榮民是豬](../Page/韓國瑜.md "wikilink")，而對著陳水扁翻桌，甚至在陳質詢完後準備回座時，又在台下冷不防地打了陳水扁一巴掌，導致陳住院治療三天。最後韓國瑜道歉。

  - 1996年6月14日

國民黨立委[沈智慧質疑國事論壇的登記有人讓別人頂替](../Page/沈智慧.md "wikilink")，要求重新登記順序，並將登記簿緊抱在懷。這時新黨立委[傅崐成便說如果沈不放手便要咬她](../Page/傅崐成.md "wikilink")。後來傅真的咬沈，沈則回踢到傅的膝蓋，傅又回踢，沈緊急就醫，後來驗傷證實沈真的右手被咬傷，私處有擦傷。

  - 2001年3月28日

當時為親民黨籍的立委[李慶安在教育委員會質詢教育部長](../Page/李慶安.md "wikilink")[曾志朗](../Page/曾志朗.md "wikilink")，懷疑景文工商學校有黑金介入，這時無黨籍立委[羅福助認為李在影射他](../Page/羅福助.md "wikilink")，兩人發生口角，李拿茶杯向羅潑水，羅便攻擊李下體。\[11\]

#### 近期

  - 2004年3月23日

在重新统计[总统选举的票数之后](../Page/2004年中华民国总统选举.md "wikilink")，立法院朝野立委协商行政验票的办法未果，在立法院中发生严重肢體冲突。\[12\]\[13\]

  - 2004年5月7日

立院当日就“支持政府加速推动台湾成为世界卫生大会（WHA）观察员”进行决议，无党籍立委[朱星羽当场表示反对](../Page/朱星羽.md "wikilink")，引起民进党立委[赖清德不满](../Page/赖清德.md "wikilink")，随即爆发冲突。赖清德怀疑朱星羽喝了酒，结果最后喊来了交警测试酒精含量，结果为0。\[14\]

  - 2004年10月26日

在讨论军购条例的过程中，立法院场面失去控制，朝野立委互相谩骂並互丢午餐便当。\[15\]

  - 2004年11月6日

[亲民党籍立委鍾紹和与](../Page/亲民党.md "wikilink")[民进党立委郭荣宗等](../Page/民进党.md "wikilink")，對召開「全院联席会或各委员会议」一事意見上不一致，而在立法院发生鬥毆。

  - 2004年12月22日

无党籍立委[朱星羽与民进党立委](../Page/朱星羽.md "wikilink")[余政道发生口角](../Page/余政道.md "wikilink")，后者拳打前者，前者扬言要“算帐”。\[16\]

  - 2006年5月30日

在关于与中國大陸[三通的提议中](../Page/三通.md "wikilink")，民进党立委[王淑慧夺过文件塞进了嘴里](../Page/王淑慧.md "wikilink")。国民党立委拉扯她的头发，想要借此让她把文件咳出，但以失败告终。她本人最终吐出了文件并撕毁了。这是民进党人第三次强行中止投票。

  - 2007年1月19日

立法院正討論事項第一案「中央選舉委員會組織法草案」之時，藍綠陣營的立委之間再次爆發嚴重的肢體衝突，立法院長[王金平遭波及](../Page/王金平.md "wikilink")。綠營立委強行霸佔主席台，並將鞋丟向院長，卻打偏擊中王金平院長身旁護駕的立委[顏清標](../Page/顏清標.md "wikilink")。

  - 2007年5月8日

同樣是審議「中選會組織法草案」時，民進黨的立委為了阻擋草案二讀，搶佔被藍營立委包圍的主席台，院長王金平無法主持會議。藍綠陣營爆發激烈肢體衝突，更投擲水杯、鞋子、文件等。事後兩者又互推責任，民進黨方面認為「國民黨立委霸佔主席台」，最大責任「應由前黨主席[馬英九來負](../Page/馬英九.md "wikilink")」；國民黨方面則認為「民進黨不照議事規則，拒絕表決，還誣賴馬英九」。王金平也譴責民進黨「以各種手段阻撓議事運作」。\[17\]

  - 2007年5月21日

臺南市議會[民進黨籍市議員](../Page/民進黨.md "wikilink")[劉益昌](../Page/劉益昌.md "wikilink")，因不滿國民黨籍市議員[謝龍介印製](../Page/謝龍介.md "wikilink")「民進黨貪腐」撲克牌，劉在議會上向謝潑糞。

  - 2008年10月22日

民进党立委[管碧玲掌摑国民党立委](../Page/管碧玲.md "wikilink")[洪秀柱](../Page/洪秀柱.md "wikilink")。\[18\]\[19\]

  - 2009年4月22日

上午立法院内政委员会邀请[陆委会主委](../Page/陆委会.md "wikilink")[赖幸媛](../Page/赖幸媛.md "wikilink")、[海基会秘书长](../Page/海基会.md "wikilink")[高孔廉等人报告即将举行的第三次](../Page/高孔廉.md "wikilink")“陈江会谈”。国民党立委李庆华在进行程序发言时，民进党立委邱议莹在台下表达不满意见打断发言，引发李庆华不满，要邱议莹“有点风度跟家教”，邱议莹与李庆华爆发口角，并突然从后面打李庆华一巴掌。李庆华下午到台北地检署，按铃控告邱议莹伤害及公然侮辱罪。\[20\]\[21\]

  - 2010年1月12日

民進黨為了阻止《地方制度法》修正案，而與國民黨立委大打群架，最後國民黨版本的《地方制度法》驚險通過。

  - 2010年7月8日

立法院召開臨時會審ECFA及配套法案，[民主進步黨籍](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")[黃偉哲不滿同黨委員](../Page/黃偉哲.md "wikilink")[郭玟成受到推擠摔下主席台](../Page/郭玟成.md "wikilink")，氣憤之下，隨手拔起重如磚頭的[計時器](../Page/計時器.md "wikilink")，朝著主席台丟去，砸中[中國國民黨籍](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")[吳育昇](../Page/吳育昇.md "wikilink")，導致[吳育昇委員額頭逢了八針](../Page/吳育昇.md "wikilink")，2010年9月25日[法院判處](../Page/法院.md "wikilink")[黃偉哲](../Page/黃偉哲.md "wikilink")[拘役](../Page/拘役.md "wikilink")55天，得易科[罰金](../Page/罰金.md "wikilink")。另外[中國國民黨籍](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")[謝國樑](../Page/謝國樑.md "wikilink")，則是被多名[民主進步黨籍](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[立法委員抓傷](../Page/立法委員.md "wikilink")，咬傷手臂。

  - 2012年9月28日

行政院長陳沖到立法院做施政報告，並且備詢，[台聯立委不滿經濟衰退](../Page/台聯.md "wikilink")，霸佔發言台並要求陳內閣撤換經濟首長，期間國民黨立委一擁而上，把三名台聯立委拉下台，爆發衝突。

  - 2014年3月10日至3月18日

藍綠兩方為審理《海峽兩岸服務貿易協議》，國民黨與民進黨多次爆發衝突，於3月18日甚至有不滿國民黨[通過服貿的學生發動了](../Page/海峽兩岸服務貿易協議存查爭議.md "wikilink")[佔據立法院一事](../Page/318青年佔領立法院行動.md "wikilink")，以及由此事件衍生出的[太陽花學運](../Page/太陽花學運.md "wikilink")。

  - 2015年3月31日

台聯立委為了抗議[M503航線和亞投行](../Page/M503航路事件.md "wikilink")，杯葛議事、強占主席台，甚至扯壞麥克風，原本排定的總質詢只好延後，並與國民黨立委發生衝突。

#### 議會政黨輪替後

  - 2016年4月29日

[國民黨不滿](../Page/國民黨.md "wikilink")[民進黨通過撤銷](../Page/民進黨.md "wikilink")[12年國民教育的課綱微調提案](../Page/臺灣高中課程綱要微調案.md "wikilink")，在提案通過後佔領發言台，使得後面之提案「處理暫緩審議中嘉轉售案（中嘉案）」發言過程中，多名民進黨委員無法發言，而在該案通過後，15名國民黨立委帶著海報霸佔主席台，但海報馬上就被民進黨立委[邱議瑩撕碎並丟到主席台下](../Page/邱議瑩.md "wikilink")，並在主席台上喊道：「學習一下怎麼當在野黨，學習謙卑，學習面對失敗。」，立法院長[蘇嘉全最後受不了](../Page/蘇嘉全.md "wikilink")，撥開國民黨立委的人牆，直接宣佈休息；而在經過將近兩個小時的休會與黨團協商後，最後還是以無效決議論，並預定於政府改組後續行審議，此為政黨輪替後第一次、也是國民黨第一次發動癱瘓議事。

  - 2016年5月27日

[國民黨發動突襲](../Page/國民黨.md "wikilink")，趁[民進黨立委在議場少數](../Page/民進黨.md "wikilink")，要求提出權宜問題，認為衛福部長林奏延在WHA未提台灣，要求行政院長林全和林奏延道歉，立法院長蘇嘉全隨即宣布休息，議事被中斷。超過1小時後，蘇嘉全回到主席台主持議程，蘇表示，國民黨團提案並非權宜問題，所以不予處理，國民黨團提出異議，蘇交付表決，除了國民黨團外，其餘黨團並未出席投票，最後29票贊成，0票反對，但不足出席人數三分之一，不予通過，讓國民黨直呼「民進黨落跑」，並在發言台拍桌，要求清點人數，最後清點人數剩下22人，仍未達法定出席人數，不予處理。

  - 2016年5月31日

立法院總質詢首日邀請林全內閣報告施政方針並備質詢，[國民黨不願讓林全上台報告](../Page/國民黨.md "wikilink")，佔據發言台杯葛議事，同時也將一隻巨型豬隻玩偶帶入會場，抗議新政府「可能」會開放含瘦肉精美豬進口台灣。適逢美國國會助理團訪台，行程安排來到立法院參訪，美國在臺協會也派員同行，美方人員直接目睹[國民黨杯葛議事](../Page/國民黨.md "wikilink")，國會癱瘓的窘境，負責導覽的立法院議事人員面露尷尬，盡力向美國貴賓大致解釋當前情況，看到台灣國會殿堂擺滿各式看板口號，甚至還有一頭巨大的「豬」趴在發言台上，美國人也好奇拿起手機拍照，交頭接耳議論紛紛。下午5點45分，時代力量提案，「為使本院能確實履行職責，有效監督行政部門，開始進行總質詢，並彌補今天遭國民黨浪費之院會寶貴時間」，因此要求會議時間延長至晚上12點。民進黨提出異議，隨即進行表决，最後以57票反對、5票同意否決提案。蘇嘉全宣布會議結束，國民黨為杯葛成功鼓掌，彎腰收起各式標語，立委陳超明也搬走道具豬。林全離開議場時，民進黨女立委包圍護駕，國民黨立委李彥秀衝上前，反與民進黨立委陳賴素美拉扯，兩人在地上摔成一團。

  - 2016年7月1日

[國民黨不滿行政院](../Page/國民黨.md "wikilink")「一例一休」方案，9時26分左右近30名國民黨立委舉著標語，占領主席台。由於國民黨立委黃昭順、許淑華站在行政院長備詢台上，民進黨立委進入議場後，舉著「我要開會」、「我要質詢」等標語並自備大聲公，在台下與國民黨立委相互叫陣。原訂的報告事項及施政總質詢，均未進行，院會上午空轉。

  - 2016年7月15日

立法院會第一會期最後一天，[國民黨為阻擋不當黨產條例草案過關](../Page/國民黨.md "wikilink")，除一早就準備近300案的變更議程案外，也從報告事項開始，就逐案提出異議表決，還發明新招數，自己提案自己擋，還要求點名表決、重複表決，一個案子得花五分鐘解決，意圖拖延院會時間，民進黨團則提案，將會議時間延長到午夜12點。院會一整天上演表決大戰，僅通過106項議案一讀，但原訂完成二、三讀之不當黨產條例及其他民生法案，包括電業法、生技新藥產業發展條例、長照法成功被國民黨團擋下。

  - 2016年7月21日

立法院社福衛環委員會召開臨時會，審查勞動基準法的「一例一休」修正草案，但擔任召委的民進黨立委林淑芬請假沒出席，各黨立委則在開會現場等待，過程中爆發言語衝突。民進黨團總召柯建銘到場與時代力量立委黃國昌「溝通」，若是可以證明林淑芬將主持召委授權給吳玉琴，便立刻離開主席台，否則就讓「林淑芬自己來說明」。國民黨衛環委員會4名委員王育敏、陳宜民、李彥秀及蔣萬安也堅持，林淑芬必須到委員會現場說明。事後林淑芬遭民進黨團紀律小組處以最高處分3萬元的罰款，理由是黨籍召委無故不主持會議。

  - 2016年7月26日

立法院臨時會院會處理國營事業預算案，因為[國民黨拒絕協商](../Page/國民黨.md "wikilink")，使得院會必須處理2419項預算刪減提案，這個數字是過去3年國營事業預算案總提案數484案的近5倍。下午2點半立法院會直接進入表決，同一案中，國民黨團先提議採點名表決、針對點名表決的提議重付表決、本案表決、本案重付表決，同一案一共要表決4次大約10分鐘。民進黨團提議延長開會時間，從29日晚間6時至29日晚間12時都繼續開會，連續表決4天3夜。不少民進黨及時代力量立委都在臉書批評「浪費時間」，但國民黨團關閉協商，只能不斷無奈按下表決器。

  - 2016年7月27日

連續表決經過28個小時，一名女性宣讀員晚間因為血壓低在廁所暈倒，送台大醫院急診。立法院副院長蔡其昌宣布繼續開會，立委徐永明走到國民黨立委前說，有議事人員倒了，「你們還要繼續鬧下去嗎？」提案刪新台幣1000萬7000元、1000萬6000元，這種案子有需要重複提嗎？吳秉叡則指著國民黨立委說，「你們的目的就是在報復、杯葛」；陳宜民說，「延長開會時間是你們提的」。藍綠立委一湧而上互相指責對方，因場面混亂，蔡其昌表示，請大家冷靜坐下來談一談，院會暫時宣布休息。

  - 2016年10月3日

台南市議會召開議長補選臨時會，[國民黨與](../Page/國民黨.md "wikilink")[民進黨發生衝突](../Page/民進黨.md "wikilink")，[國民黨籍議員](../Page/國民黨.md "wikilink")[蔡淑惠不但先將椅子踹下台](../Page/蔡淑惠.md "wikilink")，用力踢翻花盆，並推倒電腦主機，並把螢幕也高舉起來用力砸，連票匭也被推翻，此舉讓[國民黨被網友砲轟野蠻政黨](../Page/國民黨.md "wikilink")。

  - 2016年10月5日

社福衛環委員會「一例一休」再次初審，前一天[國民黨事先佔領了衛環委員會的會議室並借出立法院全部無線麥克風](../Page/國民黨.md "wikilink")，但民進黨團臨時更改開會場地，也直接佔領該會議室，上午8時多，民進黨立委和國民黨立委拿大聲公不停互嗆。召委陳瑩準時在9時宣布開會，議事人員也直接宣讀條文，但立委們仍包圍主席台一帶，繼續互嗆，議事人員宣讀完條文後，陳瑩則直接宣布停止討論詢答，全案審查完竣，送院會及黨團協商。

  - 2016年10月26日

因朝野對確認10月5日初審勞基法部分條文修正草案的會議議事錄有不同意見，[國民黨](../Page/國民黨.md "wikilink")7時30分佔據社環委員會主席台，杯葛議事，民進黨召委吳玉琴上午9時雖宣告開會，但1分鐘後就宣布休息，委員會停擺一天。

  - 2016年10月27日

立院社福及衛環委員會因「一例一休」修法確認議事錄再爆衝突。民進黨籍召委吳玉琴在確認議事錄過程中，在野黨團雖相繼提出程序發言，但民進黨召委吳玉琴「不予處理」，強行通過議事錄的確認引發執政黨及在野黨立委口角、爆發全武行。國民黨隨後轉往監察院控告立法院秘書長林志嘉瀆職，最後回到委員會占領主席台直至傍晚，委員會停擺一天。

  - 2016年10月28日

時代力量昨日下午要求蘇嘉全針對勞基法修正案之議事錄確認問題召集朝野協商，立法院安排於今日上午由蘇主持協商，但國民黨早已表態不出席，並同時佔據議場主席台。民進黨團則在幹事長吳秉叡帶領下，敲桌高喊「我要開會」，院會停擺一天。

#### 國際影響

[中華民國立法院的議會暴力早在](../Page/中華民國立法院.md "wikilink")1990年代就引起歐美媒體和學者注意，1995年更曾以此獲得第五屆[搞笑諾貝爾獎的和平獎](../Page/搞笑諾貝爾獎.md "wikilink")，理由是「證明立委鬥毆比引起[戰爭更有政治效果](../Page/戰爭.md "wikilink")」。

### 印度

#### 泰米尔纳德邦

  - 1989年3月26日

[泰米尔纳德邦立法会议上因投票结果发生了骚乱](../Page/泰米尔纳德邦.md "wikilink")。执政党和反对党成员用拳头互相殴打，并彼此投掷文件、桌子和麦克风。反对党领导人，曾是著名电影演员的
 在被一堆文件打中之后含泪离开了现场。\[22\]

#### 北方邦

  - 1997年10月22日

[北方邦立法会议骚乱中](../Page/北方邦.md "wikilink")，们使用麦克风和椅子作为武器。\[23\]\[24\]

### 大韓民國

  - 2004年3月12日

[韓國總統](../Page/韓國總統.md "wikilink")[盧武鉉遭彈劾前夕](../Page/盧武鉉.md "wikilink")，一群親盧武鉉的議員在國會內與反對派展開約20分鐘的肢體冲突。

  - 2007年12月14日

在距离总统大选还有5天的时候，大国家党和大统合民主新党的议员在国会大打出手。之後雙方又在17日发生激烈的肢體冲突。

### 墨西哥

2006年12月1日，僅以極微弱多數赢得总统选举的[费利佩·卡尔德龙就职前几个小时](../Page/费利佩·卡尔德龙.md "wikilink")，國會爆发了打架事件。电视台对打架过程进行了现场直播。\[25\]
尽管如此，总统还是从后门进入了国会会议室，在一片揶揄声中举行了就职典礼。总统唱起了国歌，成功地让反对党安静了一会儿，然后就快速离开现场，跳过了就职演说。

### 香港

[香港立法会中发生的議會暴力大多是由](../Page/香港立法会.md "wikilink")[议员在议会范围内向](../Page/议员.md "wikilink")[政府](../Page/政府.md "wikilink")[官员单向进行侮辱性言论或行动](../Page/官员.md "wikilink")，其原因很多都是政策上出現分歧與矛盾，至今仍未出現议员之间发生的真正暴力事件。

  - 2008年10月15日

在[香港特別行政區行政長官](../Page/香港特別行政區行政長官.md "wikilink")[曾蔭權在立法會議事廳宣讀新一份](../Page/曾蔭權.md "wikilink")《[香港施政報告](../Page/香港施政報告.md "wikilink")》時，當時在野[社民連](../Page/社民連.md "wikilink")[黃毓民議員打斷了特首宣讀](../Page/黃毓民.md "wikilink")《施政報告》。其後在被請離場時突然向曾蔭權站立的主席桌前一次過投擲了三隻[香蕉](../Page/香蕉.md "wikilink")。部份議員認為這是香港有史以來在立法會的首宗議會暴力，事件成為香港政壇焦點。

  - 2010年1月7日

[黃毓民和](../Page/黃毓民.md "wikilink")[詹培忠議事廳](../Page/詹培忠.md "wikilink")「嗌大交」（吵架）——在財委會會議中，[詹培忠議員指黃毓民議員是](../Page/詹培忠.md "wikilink")「黑底就大哂」（有[黑社會背景便肆無忌憚](../Page/黑社會.md "wikilink")），而黃毓民議員否認自己「黑底」（否認[黑社會](../Page/黑社會.md "wikilink")）則反指[詹培忠議員是](../Page/詹培忠.md "wikilink")「死監躉」（「臭釋囚」即[詹培忠坐過牢](../Page/詹培忠.md "wikilink")）、「乞兒」（[乞丐](../Page/乞丐.md "wikilink")）、「[仆街](../Page/仆街.md "wikilink")」（[粵語](../Page/粵語.md "wikilink")[髒話](../Page/髒話.md "wikilink")）、「走狗」等等。與黃毓民議員有相同政治背景的[陳偉業議員後來加入](../Page/陳偉業.md "wikilink")[罵戰](../Page/罵戰.md "wikilink")，強逼詹議員[辭職](../Page/辭職.md "wikilink")，否則詹便是「縮頭[乌龟](../Page/乌龟.md "wikilink")」，又公開指「佢（詹培忠）好大機會搵人斬我哋（砍我們），如果陳偉業畀人斬（被砍），肯定係詹培忠叫人斬嘅」，過程由[香港傳媒攝下](../Page/香港傳媒.md "wikilink")。但除了互罵兩方都沒有任何暴力舉動。\[26\]

  - 2011年2月17日

[香港立法会人力事务委员会讨论](../Page/香港立法会.md "wikilink")「鼓励就业交通津贴计划」（交津）。[社民連](../Page/社民連.md "wikilink")[梁国雄议员因为不满计划](../Page/梁国雄.md "wikilink")，扭曲四个胶樽之后向[劳工及福利局局長](../Page/劳工及福利局.md "wikilink")[张建宗擲出](../Page/张建宗.md "wikilink")，暗指政府将交津计划扭曲（在[粵语中胶樽是交津的谐音](../Page/粵语.md "wikilink")）。会议主席[李卓人作出劝止未能成功](../Page/李卓人.md "wikilink")，会议中断约一分钟。膠樽並無擲中[劳工及福利局局長](../Page/劳工及福利局.md "wikilink")[张建宗](../Page/张建宗.md "wikilink")，與其它地方多人大打出手不同，因为在部份人心目中有肢体冲突才是暴力，单方面有意图地以物件袭击另一方无法当成是暴力行为。\[27\]\[28\]\[29\]\[30\]

  - 2011年2月23日

在[财政司司长](../Page/财政司司长.md "wikilink")[曾俊华宣读新一年度](../Page/曾俊华.md "wikilink")[财政预算案期间](../Page/2011年至2012年度香港政府财政预算案.md "wikilink")，梁国雄议员以[茉莉花](../Page/茉莉花.md "wikilink")、[黄莲](../Page/黄莲.md "wikilink")、[苦瓜及](../Page/苦瓜.md "wikilink")[拖鞋等杂物擲向曾俊华司长](../Page/拖鞋.md "wikilink")，但沒有擲中，马上被立法会主席赶出会议厅。是次事故也非任何肢體暴力，屬於抗議行為。\[31\]\[32\]\[33\]\[34\]\[35\]

  - 2011年2月24日

在财政司司长曾俊华宣读新一年度财政预算案后翌日，曾俊华司长向立法会再简介新一年度财政预算案。期间陈伟业议员以[祭祀鬼神](../Page/祭祀.md "wikilink")、[祖先用的](../Page/祖先.md "wikilink")[纸钱](../Page/纸钱.md "wikilink")（陰司紙）擲向曾俊华司长。陰司紙並無擲中人，無傷人能力，非任何暴力肢體衝突。\[36\]\[37\]

  - 2011年7月15日

[人民力量在議會內外發起行動抗議政府推出](../Page/人民力量.md "wikilink")「替補機制」，其中議員陳偉業，在行政長官曾蔭權出席答問大會回答議員提問期間，向曾蔭權擲紙飛機。多名保安人員站在曾蔭權前，用手擋著，陳偉業其後被要求離場。紙飛機並無擲中人，紙飛機無傷人能力，並非任何暴力肢體衝突。\[38\]

  - 2011年8月29日

[立法會保安事務委員會召開特別會議](../Page/立法會保安事務委員會.md "wikilink")，討論[李克強訪問香港期間保安爭議](../Page/李克強訪問香港期間保安爭議.md "wikilink")。在會議尾聲，黃毓民議員突然走到保安局局長李少光及警務處處長曾偉雄前，展示一件寫有「平反六四」字句的T恤，其後將T恤擲向二人，擲中曾偉雄的臉。曾偉雄向委員會主席涂謹申抗議，要求記錄在案，但涂謹申則表示看不見T恤是否擲中了曾偉雄，沒有驅逐黃毓民出會議廳。9月12日續會時，黃毓民否認自己向曾偉雄投擲T恤，只是揚起T恤。

  - 2013年12月9日

政务司司长[林郑月娥到立法会解释政改咨询文件](../Page/林郑月娥.md "wikilink")，黄毓民声言「就嚟掟妳[汽油弹喇](../Page/汽油弹.md "wikilink")，林郑月娥，唔好以为好得意！」。并无非任何暴力肢体冲突。黃毓民議員的發言內容有機會涉及恐嚇罪，但根據[立法會（權力及特權）條例](../Page/立法會（權力及特權）條例.md "wikilink")（香港法例第382章）第3條，黃毓民作為立法會議員，因此在立法會會議程序中言論和辯論享有刑事及民事豁免權，且此自由不得在任何法院或立法會外的任何地方受到質疑。故此林鄭月娥或任何官員不得就黃毓民言論啟動任何法律程序或行政程序。

### 土耳其

2014年1月12日的[土耳其國會因為執政黨阻撓針對一起涉嫌貪腐案相關調查](../Page/土耳其國會.md "wikilink")，而引起朝野議員在議事堂內爆發肢體衝突，有議員以礦泉水瓶、文件夾、甚至[平板電腦丟擲對方](../Page/平板電腦.md "wikilink")\[39\]。

### 烏克蘭

2014年1月，[烏克蘭國會為了預算案](../Page/烏克蘭國會.md "wikilink")，反對派議員和執政黨議員爆發衝突，議員以拳頭甚至[蕎麥粉相互攻擊](../Page/蕎麥.md "wikilink")。\[40\]

### 其他國家

[俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")、[義大利](../Page/義大利.md "wikilink")、[玻利維亞](../Page/玻利維亞.md "wikilink")、[委內瑞拉](../Page/委內瑞拉.md "wikilink")、[日本等國家也曾發生過國會議員肢體衝突的事件](../Page/日本.md "wikilink")\[41\]。1988年欧洲议会还发生过议员攻击[若望·保禄二世的事件](../Page/若望·保禄二世.md "wikilink")\[42\]。

## 参考文献

## 外部链接

  - [udn 時事話題
    國會衝突](https://web.archive.org/web/20090426051927/http://mag.udn.com/mag/news/itempage.jsp?f_SUB_ID=4101)
  - [真立院無雙](http://zh.uncyclopedia.info/wiki/%E7%9C%9F%E7%AB%8B%E9%99%A2%E7%84%A1%E9%9B%99)
    [偽基百科](../Page/偽基百科.md "wikilink")

## 參見

  - [老賊 (台灣政治)](../Page/老賊_\(台灣政治\).md "wikilink")
  - [文革四大](../Page/文革四大.md "wikilink")

[YHBL](../Category/政治行為.md "wikilink")
[Category:立法机构](../Category/立法机构.md "wikilink")
[Category:议员](../Category/议员.md "wikilink")
[Category:衝突](../Category/衝突.md "wikilink")
[Category:暴力](../Category/暴力.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.  这一段所译自的英语原文此处为“Bill”而非“Act”

5.

6.

7.

8.  「哪有人用安捏，哪有人用安捏是吼（[台語](../Page/台語.md "wikilink")），我不要諮詢啦，哪有這樣這樣...就要算了。」

9.

10. [立法院公報 82卷30期 2629號下
    P.652](https://lis.ly.gov.tw/lygazettec/gazetteimg?ACTION=UE,gazetteimg,gazette%5E823003,content:hitpage,error,contentsysno=000016239)

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.
21.

22.

23.

24.

25.

26. [監躉詹培忠大戰黑底黃毓民](http://www.youtube.com/watch?v=Av_nz8t33YA)

27.

28.

29.

30.

31. [2011-2012財政預算案 -
    社民連梁國雄](http://www.youtube.com/watch?v=4AQ_VT8mc-I)

32. [長毛向曾俊華擲物被逐 (足本)](http://www.youtube.com/watch?v=Tkx4WwQK5_A)

33. [「社民連」救市不救人 長毛白果苦瓜掟財爺](http://www.youtube.com/watch?v=gEMXFAYNNLg)

34.

35.

36.

37.

38.

39. [土耳其國會全武行平板電腦成武器 -
    中時電子報](http://www.chinatimes.com/realtimenews/20140112002915-260408)

40. [這裡不是台灣！烏克蘭國會上演全武行　
    蕎麥粉成攻擊兇器](http://setn.com/News.aspx?PageGroupID=5&NewsID=10752)，三立新聞

41. [看他們用拳頭解決問題：世界議會暴力大觀](http://www.360doc.com/content/10/0209/04/699582_15496337.shtml)

42.